**張岱**（），字**宗子**、**石公**，號**陶庵**、**蝶庵**\[1\]，[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[紹興人](../Page/紹興.md "wikilink")，明末清初作家和史學家。張岱出身書香世家，三代[進士](../Page/進士.md "wikilink")，家境富裕，前半生生活奢華，養尊處優，精通各種玩樂之道，屢試不第。張岱48歲時明朝覆亡，他一度在南明魯王[朱以海的小朝廷中供職](../Page/朱以海.md "wikilink")，後來逃避戰亂遁入深山，寄居佛寺，潛心著作，生活困頓，其後返回紹興定居，一度到[杭州協助](../Page/杭州.md "wikilink")[谷應泰編纂史書](../Page/谷應泰.md "wikilink")。文學方面，張岱是[小品文名家](../Page/小品文.md "wikilink")，著有《[陶庵夢憶](../Page/陶庵夢憶.md "wikilink")》及《[西湖夢尋](../Page/西湖夢尋.md "wikilink")》等書，追憶昔日繁華生活，細述明末社會風情，文章平易近人，典雅精練，趣味盎然，膾炙人口，清初風行一時。史學方面，張岱撰有《[石匱書](../Page/石匱書.md "wikilink")》與《石匱書後集》，記述有明一代史事，剖析明亡原因，注重秉筆直書，推崇忠貞節義，以求垂鑑後世；但其書襲抄痕跡過於明顯，難以稱得上一家之言。

## 家族

張岱書香世家，高祖、曾祖、祖父三代進士，從嘉靖年間（1522-1566）開始任官\[2\]。高祖[張天復](../Page/張天復.md "wikilink")1547年進士，在[雲南任職時被人陷害](../Page/雲南.md "wikilink")，幾經周旋才脫困，自此元氣大傷，前途盡毀\[3\]。曾祖[張元忭](../Page/張元忭.md "wikilink")1571年[狀元](../Page/狀元.md "wikilink")，曾任太子的[經筵講官](../Page/經筵.md "wikilink")，他為人嚴苛耿介\[4\]，在京城不肯巴結奉承，被迫辭官回鄉。他教子相當嚴格\[5\]，著作繁多，思想上支持王學[泰州學派](../Page/泰州學派.md "wikilink")\[6\]。祖父[張汝霖](../Page/張汝霖_\(明朝\).md "wikilink")1595年進士，官至[江西](../Page/江西.md "wikilink")[參議](../Page/參議.md "wikilink")\[7\]，在江西任縣令時，曾為新開徵的礦稅向稅官力爭，平息因藥材稅過重而引起的動亂\[8\]。父親張耀芳多次應考落第\[9\]，
53歲時才考上[鄉試副榜](../Page/鄉試.md "wikilink")\[10\]，1627至1631年間，在[山東](../Page/山東.md "wikilink")[兖州魯王](../Page/兖州.md "wikilink")[朱壽鏞府內擔任](../Page/朱壽鏞.md "wikilink")[長史](../Page/長史.md "wikilink")。自張汝霖起，張家生活漸趨奢靡。張耀芳及其兄弟建造華屋，蓄養歌伎，收藏古玩，貪酒好色，窮奢極侈\[11\]；張耀芳沉耽於各種嗜好，日益揮霍\[12\]。張家三世藏書，多達三萬餘卷，讓張岱有良好的讀書條件\[13\]。張岱有三個弟弟，其中張山民集學者、詩人、藝術鑑賞家於一身\[14\]。

## 生平

### 明代

張岱幼年多病，肺積水\[15\]，自幼喜好讀書，無所不讀，聰穎過人，善於作[對子](../Page/對子.md "wikilink")
\[16\]。張岱是長房長孫，祖父[張汝霖親自教授和呵護](../Page/張汝霖_\(明朝\).md "wikilink")，在家中地位特高，平日居家讀書，不必為謀生操心\[17\]，生活奢華，養尊處優\[18\]，常隨祖父到紹興城西北龍山北麓的「快園」遊玩。張汝霖曾帶張岱去見大學者[黃汝亨](../Page/黃汝亨.md "wikilink")，想安排張岱投入其門下，但沒有成事。張岱一直沒有考上[鄉試](../Page/鄉試.md "wikilink")，一度頗為失意，幸得弟弟及好友[祁彪佳相勸](../Page/祁彪佳.md "wikilink")\[19\]。1629年，張岱到山東[兖州為在當地做官的父親祝壽](../Page/兖州.md "wikilink")，順道遊覽[泰山](../Page/泰山.md "wikilink")；1631年第二度北上探望父親\[20\]。

### 清代

明亡時張岱48歲，從此失去安逸的家園\[21\]。1645年，清兵攻陷南京\[22\]，[馬士英率殘餘部隊投靠魯王](../Page/馬士英.md "wikilink")[朱以海](../Page/朱以海.md "wikilink")，張岱以「東海布衣」的身份上書，痛斥馬士英的奸詭謀逆，請求魯王捉拿和處決馬士英。魯王召他到[台州](../Page/台州.md "wikilink")，授令他斬殺馬士英。張岱領兵追捕馬士英，卻被他逃脫。九月，魯王自台州遷往[紹興](../Page/紹興.md "wikilink")，張岱曾接待魯王到自己家中\[23\]，君臣盡歡。其後魯王[監國](../Page/監國.md "wikilink")，張岱有意在此小朝廷供職，得到「方部主事」一職，官位低微。他見魯王不足成事，漸感不安，辭職退隱\[24\]。（一說馬士英與將領[方國安合作](../Page/方國安_\(明朝\).md "wikilink")，挾持魯王，斥逐張岱\[25\]。）1646年正月，方國安強邀張岱復出商討軍務，張岱忍病出山，卻遭官兵逼稅，兒子被綁架\[26\]。張岱出逃，其家為方國安士兵劫掠，藏書盡失。夏天，清兵攻陷紹興，張岱把幾個兒子與兩位夫人安頓在城東山中的安全地方，自己則逃到紹興西南深山之中\[27\]。

張岱對明亡刻骨銘心，感慨良深，眼見復國無望，決心歸隱，為明遺民\[28\]。他隱居山寺，僅帶一子、一僕為伴，隱姓埋名，潛心編寫明史，生活艱苦困頓，無柴無米，往往饑餓。他想過自盡，但為了撰寫明史，又決定活下來\[29\]。1649年，他重返紹興，在紹興龍山後麓昔日快園處買地，此地早已荒蕪，張岱親自修葺頹垣敗屋，接來家人一家團聚，過粗茶淡飯的生活\[30\]。1653年張岱到[江西探望族弟張登子](../Page/江西.md "wikilink")，順道遊覽江西抗清戰場。1654年，張岱曾到[杭州一遊](../Page/杭州.md "wikilink")，自覺景物面目全非，感慨良多。1657年，張岱應[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[提督學政](../Page/提督學政.md "wikilink")[谷應泰之邀](../Page/谷應泰.md "wikilink")，到杭州協助他編寫《[明史紀事本末](../Page/明史紀事本末.md "wikilink")》，次年初成書，張岱回到紹興\[31\]。約1665年，他為自己建造墓穴，並為自己撰寫墓志銘\[32\]。卒年不詳\[33\]。

## 文學

[《陶庵夢憶》.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:《陶庵夢憶》.png "fig:《陶庵夢憶》.png")》書影\]\]

### 散文

張岱散文造詣精深\[34\]，是著名[小品文作家](../Page/小品文.md "wikilink")，作品膾炙人口，被奉為學習對象\[35\]，在清初風行了幾十年\[36\]。其小品散文流暢自如，平易近人，用字典雅精練，情感自然流露，無所不記，欣然可讀，趣味盎然；史書文辭則簡練清新\[37\]。張岱善於人物描寫，能在有限篇幅中，透過日常生活的細節瑣事，運用亦莊亦諧、簡潔有力的語言，獨特的句法，誇張諷刺的寫作技巧，突顯人物的身份地位和個性特徵，從而感動讀者\[38\]。[祁彪佳稱讚張岱文筆洗練](../Page/祁彪佳.md "wikilink")，說自己用二百字才能說完的事，張岱只需二十餘字即可盡述\[39\]。其弟[祁豸佳说他](../Page/祁豸佳.md "wikilink")“笔具化工，其所记游，有[郦道元之博奥](../Page/郦道元.md "wikilink")，有[刘同人之生辣](../Page/刘侗.md "wikilink")，有[袁中郎之倩丽](../Page/袁宏道.md "wikilink")，有[王季重之诙谐](../Page/王思任.md "wikilink")，无所不有”\[40\]。張岱贊同[歸有光](../Page/歸有光.md "wikilink")、[袁宏道等人的文學主張](../Page/袁宏道.md "wikilink")，雖然批評古文辭派[後七子](../Page/後七子.md "wikilink")，但也沒有一概否定他們的文學成就，對當中[王世貞尤為欣賞](../Page/王世貞.md "wikilink")\[41\]。

張岱散文主要著作有《[陶庵夢憶](../Page/陶庵夢憶.md "wikilink")》8卷、《瑯嬛文集》6卷、《[西湖夢尋](../Page/西湖夢尋.md "wikilink")》5卷\[42\]。《陶庵夢憶》成書於1646年\[43\]，自傳色彩濃厚，懷念疇昔風流，細味箇中佳趣，品評欣賞庭院、戲曲、煙火、名妓、茶水，藝人及各種奇異之物\[44\]，描述其早年生活及明末社會風情\[45\]。張岱少年時意氣風發，多少娛樂享受，國亡之後一切轉眼成空，猶如春夢一場\[46\]。他認為所遭種種劫難，都是往日驕奢淫逸的報應，因而記下昔日生活，「持向佛前，一一懺悔」\[47\]，書中眷戀惜逝，重溫舊夢，亦有反諷與省思\[48\]。他詳述圓月之夜[西湖的遊人](../Page/西湖.md "wikilink")，大多無心賞月；遊人散盡後，張岱及其友人才能真正欣賞月夜之美：

  -

      -
        向之淺斟低唱者出，匿影樹下者亦出，吾輩往通聲氣，拉與同坐。韻友來，名妓至，杯箸安，竹肉發。月色蒼涼，東方將白，客方散去。\[49\]

張岱以[反諷筆法書寫女性的肉體買賣](../Page/反諷.md "wikilink")。窮人女兒自小被收買，加以調教，長成後轉賣給富家作妾，稱之為「[瘦馬](../Page/養瘦馬.md "wikilink")」。張岱記牙婆以「[揚州瘦馬](../Page/揚州.md "wikilink")」見客，猶如商品推銷，交易過程匆促、低俗、冷酷，毫無風流情趣可言。張岱又記揚州數以百計的下級妓女盤桓茶樓酒館之前拉客，強顏歡笑而難掩淒楚。他數次提到報應，暗示繁華熱鬧背後的罪惡。[西湖香市盛極一時](../Page/西湖.md "wikilink")，但1641-1642年杭州饑荒遍野，百姓過半餓死，當地習俗掃墓豪奢，反襯後來的落寞。張岱偶然涉筆令人縈懷的女子，勾勒女伶朱楚生和名妓王月生的動人形象。朱楚生一往情深，「勞心忡忡，終以情死」。王月生孤高自傲，卻困處風塵，不喜與俗人交接卻不得不周旋，既周旋又難以為情\[50\]。

《[西湖夢尋](../Page/西湖夢尋.md "wikilink")》序成於1671年，他認為夢中和記憶中的西湖比亂後殘破的西湖更真實動人\[51\]，書中記述西湖周圍的名勝和會友地點，重現明末杭州風景\[52\]。

### 詩與曲

張岱自稱早年學詩深受[徐渭](../Page/徐渭.md "wikilink")、[公安派和](../Page/公安派.md "wikilink")[竟陵派的影響](../Page/竟陵派.md "wikilink")\[53\]，喜受[陶淵明詩](../Page/陶淵明.md "wikilink")，在顛沛流離的生活中，他以陶詩為慰藉，寫下不少與陶淵明作品唱和的詩篇\[54\]。張岱也撰寫戲曲，[魏忠賢倒台後](../Page/魏忠賢.md "wikilink")，他以魏忠賢為題材編戲，名為《冰山》，曾在紹興排演，反應熱烈。1631年，他帶著戲班到山東為父親獻演《冰山》，一些舊京官告訴他親身經歷，張岱把這些事也寫入戲中，使劇情更跌宕起伏，引人入勝\[55\]。

## 史學

[石匮书卷一1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:石匮书卷一1.jpg "fig:石匮书卷一1.jpg")》卷一〈高帝本纪〉书影\]\]
張家有修史傳統，張岱高祖[張天復和曾祖](../Page/張天復.md "wikilink")[張元忭都撰有](../Page/張元忭.md "wikilink")[方志](../Page/方志.md "wikilink")，張岱亦有修史的使命感\[56\]，以史家而不是文學家自居，但成就上，張岱史學不如文學\[57\]。史書中張岱重視[司馬遷](../Page/司馬遷.md "wikilink")《[史記](../Page/史記.md "wikilink")》，欣賞[歐陽修](../Page/歐陽修.md "wikilink")《[新五代史](../Page/新五代史.md "wikilink")》的敘事簡潔\[58\]。他22歲起開始編纂《古今義烈傳》，10年後完成初稿\[59\]。他讀歷代節義之士的事跡，總是熱血慷慨，因而編寫此書。書中搜羅歷代良將、大儒、廉吏、明君事蹟，也涉及商賈、僧人、乞丐，逐一立有小傳，後置贊語。此書在紹興當地文人間大獲好評\[60\]。

張岱編寫的重要史書有《[石匱書](../Page/石匱書.md "wikilink")》220卷，約250萬字，《石匱書後集》63卷，約50萬字\[61\]\[62\]。「石匱」乃[司馬遷保全史料之處](../Page/司馬遷.md "wikilink")，張岱以「石匱」為書名，表示對司馬遷的推崇\[63\]。張岱著史，是因為看見其他明代史書問題甚多，故挺身而出，要編成可靠的明史\[64\]。1628年《石匱書》開始撰寫，約1655年完成初稿\[65\]，此後繼續增修\[66\]，體例上倣效《[史記](../Page/史記.md "wikilink")》，有[本紀](../Page/本紀.md "wikilink")、表、[志](../Page/志.md "wikilink")、世家、[列傳](../Page/列傳.md "wikilink")。表、志主要取材於[鄭曉](../Page/鄭曉.md "wikilink")《吾學編》及[何喬遠](../Page/何喬遠.md "wikilink")《[名山藏](../Page/名山藏.md "wikilink")》，列傳因襲《名山藏》最多，其次是《續藏書》、[焦竑](../Page/焦竑.md "wikilink")《[國朝獻徵錄](../Page/國朝獻徵錄.md "wikilink")》及[王世貞多種著作](../Page/王世貞.md "wikilink")，間中亦有取自[朱國楨](../Page/朱國楨.md "wikilink")《皇明史概》\[67\]。因缺乏[崇禎一朝史料](../Page/崇禎.md "wikilink")，《石匱書》只寫到[天啟時候](../Page/天启_\(明朝\).md "wikilink")。張岱有意藉修史探討明亡原因，他認為明亡的主要因素是[宦官亂政和](../Page/宦官.md "wikilink")[朋黨之爭](../Page/朋黨.md "wikilink")，批評[東林黨人黨同伐異](../Page/東林黨.md "wikilink")\[68\]；[明神宗時明朝腐敗跡象已初露](../Page/明神宗.md "wikilink")，[明熹宗時宦官把持朝政](../Page/明熹宗.md "wikilink")，明朝病入膏肓\[69\]。

張岱認為，過去明史作者，因政治、派系、觀點，或缺乏史料，有隱諱掩飾，混淆是非之處，故他特別強調信史，注意收集和考證史料，注重歷史事實，史家要秉筆直書，不顧忌諱，甚至要實地考察。表達上，張岱強調掌握史實的精華和重點，使文意活現，更加生動；強調畫龍點睛的效果，以簡練文字道出重點，不必冗詞贅字\[70\]。後來張岱協助[谷應泰編寫](../Page/谷應泰.md "wikilink")《[明史紀事本末](../Page/明史紀事本末.md "wikilink")》，書中大量章節引自《石匱書》\[71\]，[毛奇齡參與官修](../Page/毛奇齡.md "wikilink")《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》時，曾致書張岱，求取《石匱書》抄本以供修史之用\[72\]。《石匱書》的缺點是，襲抄各書之跡過於明顯，書中論贊不少取自鄭曉、何喬遠、王世貞等人的評論，難以說是「成一家之言」；張岱增刪既有傳記資料時，有時會有錯誤和不協調之處，對原書的刪削有時並不恰當，削去了傳主的生平事蹟，又採用一些荒誕不經的傳說，實難稱佳構\[73\]。

1657年，張岱自[谷應泰處得見](../Page/谷應泰.md "wikilink")[崇禎朝的](../Page/崇禎.md "wikilink")[邸報](../Page/邸報.md "wikilink")，利用邸報史料編寫《石匱書後集》\[74\]，完成崇禎及[南明部份](../Page/南明.md "wikilink")\[75\]。因《石匱書》止於[明熹宗](../Page/明熹宗.md "wikilink")，為了剖析明朝淪亡，故撰寫後集。他批評[明思宗過度節省](../Page/明思宗.md "wikilink")，用人反覆無常，徵稅過多\[76\]，對明思宗褒貶各半，頗為公允。他能正確指出南明朝中的兩大弊病：文武官員無法合作，大臣間發生衝突。張岱認為明思宗自盡後明朝即亡，南明抗清其實不成氣候，諸王和權臣都無德無能，難以成就大事，故他沒有把南明諸王放在[本紀](../Page/本紀.md "wikilink")，另立「明末五王世家」來綜述南明諸王事蹟，篇幅亦無多\[77\]。張岱史書強調忠貞義烈，推崇死節，側重表彰忠義烈之士，期望能激發人心，為後世模範\[78\]。他也贊同退隱以保全忠孝之道。他在《石匱書後集》特別贊揚忠臣和殉國士民，為殉明的官員與平民立傳，如〈流寇死事諸臣列傳〉、〈甲申死難列傳〉、〈江西死義列傳〉等\[79\]。書中[袁崇煥傳內容有舛誤](../Page/袁崇煥.md "wikilink")，評價有欠公允\[80\]。

張岱最後一部著作是《越人三不朽圖贊》，分立德、立功、立言三部份，其中以立德為主，佔全書三份之二\[81\]。他與[徐渭之孫徐沁一起](../Page/徐渭.md "wikilink")，在紹興一帶挨家逐戶尋訪當地古人畫像，共得108幀\[82\]。

## 嗜好

[張岱.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:張岱.jpg "fig:張岱.jpg")
張岱年輕時生活多姿多彩\[83\]，縱情享樂，精通各種玩樂之道\[84\]，自述：

  -

      -
        少為紈袴子弟，極愛繁華，好精舍，好美婢，好孌童，好鮮衣，好美食，好駿馬，好華燈，好煙火，好梨園，好鼓吹，好古董，好花鳥，兼以茶淫橘虐，書蠹詩魔。\[85\]

張岱是[品茗專家](../Page/品茗.md "wikilink")，精於以山泉煮茶\[86\]，品茶而能道出何種茶葉與水源，並懂得烘培茶葉\[87\]。他和三叔張炳芳一同研究，以各處名泉煮各地名茶，找出最能相配的茶與泉。張岱鑽研各種美食的烹調方法，喜愛賞燈，會尋訪造燈的巧匠，舉辦燈展。他有各種癖好，十分沉迷。他曾迷上彈琴，十九歲時說服六位親友跟他一同學琴，又拜各家名師學藝，勤加練習，能奏出古拙之音，有時會與琴師和同學在眾人前合奏。廿五歲，張岱迷上[鬥雞](../Page/鬥雞.md "wikilink")，與同好創立鬥雞社\[88\]。他和二叔張聯芳鬥雞，以古董、書畫為賭注。戒了鬥雞後，他迷上看[蹴踘](../Page/蹴踘.md "wikilink")。他又喜愛玩[骨牌](../Page/骨牌.md "wikilink")，甚至自己設計紙牌\[89\]。張岱善狎名妓，[南京藝妓中最欣賞王月生](../Page/南京.md "wikilink")，常與她出南京城遊歷[燕子磯等名勝](../Page/燕子磯.md "wikilink")，並為她作詩。張岱很欣賞南京[說書人](../Page/說書.md "wikilink")[柳敬亭的演出](../Page/柳敬亭.md "wikilink")\[90\]，曾聽柳敬亭說《[水滸傳](../Page/水滸傳.md "wikilink")》「[武松打虎](../Page/武松.md "wikilink")」，覺得其演繹比小說原著更精采動人，細節戲劇化，使人聽得如痴如醉\[91\]。

張岱喜愛出遊，少年時在[紹興城內龐公池附近讀書](../Page/紹興.md "wikilink")，會在池中備有小舟，興致一來就乘船外出，進入縱橫交錯的溪流。他在[西湖賞月時](../Page/西湖.md "wikilink")，特別愛看賞月之人\[92\]。張岱曾遊覽[泰山](../Page/泰山.md "wikilink")，當天天色欠佳，大霧彌漫，張岱希望等雲霧散去，得識泰山真面目，但導遊和轎夫都堅持下山。第二天張岱想再上山，但導遊拒絕，因習俗認為再一次登山是不祥的，張岱自行找轎夫上山，這次終於在天朗氣清下看到壯麗景致\[93\]。他喜愛賞雪景，有次在西湖賞雪，見「湖上影子，惟長堤一痕，湖心亭一點，與余舟一芥，舟中人兩三粒而已。」他也喜歡狩獵，他曾身穿戎裝策馬出城，姬侍隨行，隨從騎馬，帶同獵犬獵鷹，次日才歸家，設宴與親戚分享獵物\[94\]。張岱甚愛看戲，精研唱腔、身段和扮相，花了不少金錢和力氣搬演好戲。其家族中有多人都養戲班，張岱自己也不例外，請伶人在賓客前演唱。在自己戲班裏，他最喜歡女伶劉暉吉，覺得她唱功奇絕，擅長反串，獨樹一格\[95\]。他曾帶同戲班出遊，晚上路過江北[大運河畔的](../Page/大運河.md "wikilink")[金山寺](../Page/鎮江金山寺.md "wikilink")，當地是宋朝名將[韓世忠擊退金兵的地方](../Page/韓世忠.md "wikilink")，張岱就在寺中大殿叫伶人演出韓世忠退金人的戲，一時間鑼鼓喧囂，通宵演唱\[96\]。

## 宗教

張岱母親陶氏誠心拜佛，他年幼時隨母親到[杭州高麗寺](../Page/杭州.md "wikilink")、[紹興城東曹山庵禮佛進香](../Page/紹興.md "wikilink")\[97\]。張岱並不篤信佛教，但會拜佛、上香、布施，喜愛遊覽各地著名佛寺，如杭州[靈隱寺](../Page/靈隱寺.md "wikilink")、[天竺寺](../Page/天竺寺.md "wikilink")、高麗寺、[寧波](../Page/寧波.md "wikilink")[阿育王寺](../Page/阿育王寺.md "wikilink")、[南京](../Page/南京.md "wikilink")[靈谷寺](../Page/靈谷寺.md "wikilink")、[棲霞寺等](../Page/棲霞寺.md "wikilink")。有時他當寺院是士人聚會交談的地方\[98\]。他對佛教儀式特別感興趣，常在佛教節日與家人到寺院參習佛教儀式\[99\]，每年春天都參加杭州[昭慶寺的廟會](../Page/昭慶寺.md "wikilink")。他對佛教有相當認識，但不算深入\[100\]。1638年，他到寧波海上的[普陀山](../Page/普陀山.md "wikilink")，參觀當地四月初三的[觀音誕](../Page/觀音誕.md "wikilink")，進香期間一多月，他都謹守持齋戒律\[101\]，在普陀島，他對百姓盲目而單純的信仰感到驚奇\[102\]。同年，張岱與友人秦一生往寧波阿育王寺，自稱從寺內所藏的佛[舍利子](../Page/舍利子.md "wikilink")，看到一尊白衣觀音小像顯形\[103\]。明亡後，張岱曾剃光頭，隱居在與世隔絕的山寺中；晚年在紹興山中建成一座小茅庵，請庵中僧人為他祈佛，死後為他祭奠\[104\]。

張岱也會祈神禱雨。紹興當地曾發生旱災和饑荒，張岱跟從村民的決定，祈求《[水滸傳](../Page/水滸傳.md "wikilink")》中的人物相助，因「水滸傳」書名就是個吉兆。張岱四出尋找相貌外形類似《水滸傳》故事角色的人物，終於找了三十六人來紹興城扮演[李逵](../Page/李逵.md "wikilink")、[林沖](../Page/林沖.md "wikilink")、[武松等等](../Page/武松.md "wikilink")。張岱認為，[梁山泊](../Page/梁山泊.md "wikilink")108個好漢都是天罡地煞，可以協助乞雨\[105\]。外母去世前，張岱曾為她到祠堂祝禱，也向東岳[泰山之神祈求](../Page/泰山.md "wikilink")。此外，張岱讀過一些[天主教著作](../Page/天主教.md "wikilink")，寫過一篇論[利瑪竇的文章](../Page/利瑪竇.md "wikilink")\[106\]。

## 家庭

1616年張岱娶劉氏為妻，劉家也是讀書人，家世中等。他至少有兩名小妾，劉氏過世後，二妾仍與張岱同住。張岱兒孫滿堂，有十個女，六個兒子\[107\]，晚年時，張岱仍須負起一家溫飽的重擔。長子、次子頗為懶散，但不失為讀書人，1654年到[杭州應考](../Page/杭州.md "wikilink")[鄉試](../Page/鄉試.md "wikilink")，張岱沒有阻止，而二人亦沒有考上\[108\]。

## 参考文献

## 延伸閱讀

  -
  -
  -

[Z](../Category/清朝散文家.md "wikilink") [Z](../Category/清朝作家.md "wikilink")
[Z](../Category/1597年出生.md "wikilink")
[Z](../Category/紹興人.md "wikilink")
[D](../Category/張姓.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.
6.

7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.

37.
38.

39.
40.

41.
42.
43.
44.

45.
46.
47.
48.
49.
50.
51.
52.

53.
54.
55.
56.
57.
58.
59.
60.
61.
62.
63.
64.
65.
66.
67.
68.
69.
70.
71.
72.
73.
74.
75.
76.
77.
78.
79.
80.
81.
82.
83.
84.
85.
86.
87.
88.
89.
90.
91.

92.
93.
94.
95.
96.
97.
98.
99.
100.
101.
102.
103.
104.
105.
106.
107.
108.